<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>MeshSerbia – Vesti</title><link>http://meshserbia.com/blog/</link><description>Recent content in Vesti on MeshSerbia</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>sr_Latn</language><lastBuildDate>Sun, 07 Dec 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://meshserbia.com/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Heltec: Iskustvo sa novim V2 trackerom</title><link>http://meshserbia.com/blog/1.2-heltec/</link><pubDate>Sun, 07 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://meshserbia.com/blog/1.2-heltec/</guid><description>
&lt;p&gt;U prethodnom periodu imao sam priliku da testiram nadolazeći Tracker V2, dizajniran od strane Heltec-a, lidera u LoRa i drugim bežičnim tehnologijama. Tracker V2 je naslednik V1 i donosi brojna poboljšanja u odnosu na prethodni model, uključujući unapređenu preciznost GPS-a, stabilniju LoRa konekciju od 500mw. Takođe, dolazi sa nekoliko specifičnih dizajnerskih odluka koje ga čine jedinstvenim u svojoj kategoriji, ali ga ta jedinstvenost isto ograničava za širu upotrebu.&lt;/p&gt;
&lt;div style="display: flex; gap: 1rem; flex-wrap: wrap; justify-content: flex-start;"&gt;
&lt;img src="http://meshserbia.com/images/vesti/heltec/Heltec1.webp" alt="Slika uređaja u akciji" style="flex: 1 1 350px; max-width: 25%; height: auto; transform: rotate(-90deg);" loading="lazy"&gt;
&lt;img src="http://meshserbia.com/images/vesti/heltec/Heltec2.webp" alt="Promotivna slika sa Seeed websajta" style="flex: 1 1 350px; max-width: 25%; height: auto; transform: rotate(-90deg);" loading="lazy"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Heltec je pokrenuo beta program za nekoliko svojih uređaja, pre svega za veoma uspešan naslednik LoRa V4 koji je sada dostupan za kupovinu, i Tracker V2. U programu su tražili članove zajednice koji su voljni i imaju iskustva da testiraju njihov novi proizvod pre nego što izađe na tržište, kako bi se identifikovale i otklonile eventualne mane, ako ih ima. Proces je bio jednostavan: popuniti formular u kojem se navodi vaše iskustvo, eventualne zanimljivosti i poslati ga na njihov kontakt e-mail u određenom roku. Nakon nekoliko dana obavešten sam da sam izabran za testiranje Tracker V2, i da bih nastavio potrebno je da dostavim svoje kontakt informacije (adresa, broj telefona i slično). Nakon toga uređaj ostaje vama. Heltec se pobrinuo za brzu pošiljku, koju su oni platili. Uređaj je stigao za dve nedelje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uređaj je stigao u standardnoj heltec plastičnoj kutiji sa GPS antenom i par kablova za solarnu i baterijsku konekciju (da, ovaj uređaj ima integrisan solarni i baterijski punjač, što je neobično s obzirom na to da ESP32 nije energetski efikasan). Kvalitet izrade je bio na visokom nivou, sve je čvrsto povezano i ništa nije bilo labavo. Odmah sam počeo testiranje uređaja, i sve je radilo očekivano, ali ono što me je iznenadilo je preciznost GPS-a, koja je bila izuzetno tačna, doslovno „u dlaku“. Ovo ima smisla s obzirom na to da se Heltec pohvalio novom implementacijom LNA (Low Noise Amplifier) i L1 + L5 za GPS, koji poboljšava prijem signala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Međutim, budući da je ovo ESP32 uređaj, korišćenje kao svakodnevnog prenosnog uređaja nije najmudrije zbog potrošnje energije. Na primer, baterija od 3000 mAh (oko 12 Wh) izdržiće otprilike jedan dan pri laganom korišćenju. Po mom mišljenju, Tracker V2 je najbolje korišćen kada se koristi za praćenje uređaja sa stalnim napajanjem, kao što je automobil. U tom slučaju, uređaj je verovatno najbolji u svojoj klasi zahvaljujući vrlo preciznom GPS-u i 500 mW LoRa snazi (Te se signal lakše probije kroz kabinu). Lako se prilagođava situacijama u kojima je signal tradicionalno slab, a GPS može varirati. Kontrolor punjenja baterije čini ga privlačnim za upotrebu sa stalnim napajanjem, a u slučaju nestanka struje, uređaj nastavlja da radi pomoću baterije. (Napomena: nisam testirao da li funkcioniše kao UPS, mada trebalo bi.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;U suštini, ovo je odličan uređaj. Ekran je dobar, GPS precizan, ali činjenica da se bazira na ESP32 čini ga veoma specifičnim za korišćenje. ESP32, zajedno sa GPS-om i ekranom, ima vrlo specifičnu namenu, tako da verujem da bi većina korisnika iz Heltecove linije proizvoda radije izabrala LoRa V4 nego Tracker V2 znajući da su oba 500mw i ESP32, osim ako im nije potreban integrisan GPS i ekran na istoj ploči. Ipak, oni koji se odluče za ovaj uređaj dobijaju veoma kvalitetan i pouzdan proizvod.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za vreme pisanja ovog teksta, Heltec nije objavio cenu proizvoda i sam proizvod.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Link nije afiliisan, objava nije sponzorisana, nemam nikakve koristi od toga, sve što pišem je iskreno, zasnovano na mom ličnom iskustvu i mišljenju.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Seeed Studio: Solarni Meshtastic nod za zajednicu</title><link>http://meshserbia.com/blog/1.1-seeed/</link><pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://meshserbia.com/blog/1.1-seeed/</guid><description>
&lt;p&gt;U prethodnih par nedelja imao sam priliku da sarađujem sa jednim od hardver dizajnera Meshtastic uređaja, Seeed Studiom, koji pored Meshtastic uređaja pravi i drugi open-source hardware, poput Home Assistant Voice i sličnog. Ovaj tekst je rekonstrukcija mog ličnog iskustva saradnje sa Seeedom, kao i ocena P1 Pro Meshtastic repetitora.&lt;/p&gt;
&lt;div style="display: flex; gap: 1rem; flex-wrap: wrap; justify-content: flex-start;"&gt;
&lt;img src="http://meshserbia.com/images/vesti/seeed/seedlokacija.webp" alt="Slika uređaja u akciji" style="flex: 1 1 400px; max-width: 45%; height: auto;" loading="lazy"&gt;
&lt;img src="http://meshserbia.com/images/vesti/seeed/promoimage.webp" alt="Promotivna slika sa Seeed websajta" style="flex: 1 1 400px; max-width: 45%; height: auto;" loading="lazy"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;P1 Pro je Meshtastic ruter. Svrha rutera je da ponavlja poruke u mreži kako bi se značajno povećao domet i pouzdanost mreže. Ruteri se postavljaju na visokim lokacijama, kao što su vrhovi planina, jer tamo imaju najveći beneficioni uticaj. Jedan od problema je što ne postoje gotovi (ready-available) ruteri za Meshtastic, te ako biste želeli da postavite jedan morali biste sami da ga napravite. Ovo uključuje kupovinu delova, sastavljanje, testiranje, lemljenje i ostalo tehničko znanje koje možda neki nemaju ili ne žele da se bave tim procesom. P1 Pro rešava ovaj problem tako što je all-in-one solution namenjen korisnicima koji ne žele da se bave procesom pravljenja svog rutera ili koji traže bolje i jednostavno rešenje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seeed Studio je napravio beta testing program u kome su tražili članove zajednice koji su voljni i imaju iskustvo da testiraju njihov novi proizvod pre nego što izađe na tržište, kako bi se mogle identifikovati i ispraviti potencijalne mane, ako ih ima. Proces je bio jednostavan: popuniti formular koji je uključivao pitanje o vašem iskustvu, navesti eventualne zanimljivosti i poslati ga na njihov kontakt email u određenom vremenskom roku. Nakon par dana obavešten sam da sam izabran za testiranje, i da bih nastavio dalje potrebno je da dostavim svoje kontakt informacije (adresa, broj telefona i slično). Nakon što je sve završeno, uređaj ostaje vama. Štaviše, Seeed Studio se pobrinuo za brzu pošiljku i carinu koju su platili oni. Od papirologije je bilo potrebno popuniti samo formular za carinu koji je DHL zahtevao od mene. Nakon toga uređaj je stigao posle par dana.&lt;/p&gt;
&lt;img src="http://meshserbia.com/images/vesti/seeed/3.webp" width="350" loading="lazy"&gt;
&lt;p&gt;Uređaj je došao u velikoj kutiji veličine prosečnog laptopa. Unutar se nalazilo sve: delovi, poput mehanizma za montiranje, uputstva za korišćenje i sastavljanje, kao i sam uređaj. Kvalitet izrade je na visokom nivou, što je očekivano od ovakvog uređaja, od pažnje posvećene sitnim detaljima do samog dizajna uređaja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seeed je tražio da se maksimalno 7 dana od uručenja uređaja testira njegova funkcionalnost i da im se dostavi moje mišljenje koje uključuje pozitivne i kritičke opservacije, kao i druge relevantne podatke. Nakon što sam testirao uređaj i dostavio im podatke unutar Discord grupe koju su napravili za testere, krenuo sam sa postavkom uređaja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prva stvar koju treba napomenuti je da je mesto na kome obična antena stoji suboptimalno, jer je pola antene blokirano od strane samog uređaja. Ovo sam obavestio Seeed Studio, koji su, koliko sam razumeo, ispravili u novim revizijama. Inače, ovo nije problem ako se koristi veća Fiberplex antena za čije su rupe već izbušene i koja se lako montira. Za optimalne performanse preporučljivo je napraviti mali raiser koji podiže antenu iznad uređaja. Uređaj koristi RP-SMA konektor, što je neobično, ali ljudi iz Seeeda su obrazložili da je to neophodan kompromis jer, prema FCC regulacijama, nije dozvoljeno koristiti SMA na komercijalnim uređajima. Ako planirate da stavite svoju antenu, biće potreban adapter.&lt;/p&gt;
&lt;img src="http://meshserbia.com/images/vesti/seeed/4.webp" width="500" loading="lazy"&gt;
&lt;p&gt;Nakon toga postavio sam ruter na prikladnu lokaciju. Mehanizam za montiranje je jednostavan i veoma dobar, potreban je samo šrafciger za zatezanje. Kada je zategnut, uređaj stoji veoma čvrsto. P1-Pro ima GPS koji služi za vremensko označavanje poruka (kada je poruka stigla), kao i za praćenje lokacije uređaja (u slučaju da bude pomeren).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Osim suboptimalnog mesta za antenu, uređaj se pokazao u svim ostalim aspektima kao odličan. Vodootporan je, ima GPS i četiri Li-Ion baterije kapaciteta 12.000 mAh (kod Pro verzije). Baterija nije se praznila ispod 99%. Uzimajući sve u obzir, ovo je izuzetno snažan uređaj u svojoj kategoriji, posebno ako se posmatra odnos cene i kvaliteta; u vreme pisanja cena iznosi 89,90 USD za P1-Pro i 70 USD za običnu verziju (sve isto, samo bez GPS-a i 4×18430 baterija). Ako stavljate sopstvene baterije, morate ih napuniti preko USB-C porta na uređaju kako biste aktivirali BMS; ako to ne uradite, BMS neće biti aktiviran i rizikujete da oštetite baterije i uređaj.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Moja lična ocena: 8,5/10.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za one koje zanima, možete pogledati uređaj &lt;a href="https://www.seeedstudio.com/SenseCAP-Solar-Node-P1-for-Meshtastic-LoRa-p-6425.html"target="_blank" rel="noopener"&gt;ovde&lt;svg class="hx:inline hx:rtl:rotate-270 hx:align-baseline" height="1em" fill="none" stroke="currentColor" stroke-width="2" viewBox="0 0 24 24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg"&gt;
&lt;path d="m9.1716 7.7574h7.0711m0 0v7.0711m0-7.0711-8.4853 8.4853" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round"/&gt;
&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;.&lt;br&gt;
Link nije afiliisan, objava nije sponzorisana, nemam nikakve koristi od toga, sve što pišem je iskreno, zasnovano na mom ličnom iskustvu i mišljenju.&lt;/p&gt;
&lt;img src="http://meshserbia.com/images/vesti/seeed/seedlokacija.webp" width="600" loading="lazy"&gt;</description></item><item><title>Iskustvo člana zajednice: Kokanovićev blog o Meshtasticu</title><link>http://meshserbia.com/blog/1.0-kokanovic/</link><pubDate>Mon, 14 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://meshserbia.com/blog/1.0-kokanovic/</guid><description>
&lt;p&gt;Kokanović je na svom blogu podelio svoja iskustva sa postavljanjem Meshtastic uređaja koji radi na solarno napajanje, ovde u Srbiji. U tekstu govori o izazovima na koje je nailazio, deli konkretne tehničke detalje vezane za instalaciju i opisuje rešenja koja su mu pomogla da prevaziđe probleme. Ceo proces prikazan je kroz praktične savete i korisne preporuke, pa će tekst biti posebno zanimljiv svima koji planiraju sličan projekat ili žele da saznaju više o ovoj temi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ceo njegov blog možete pročitati klikom na sledećem linku:
&lt;a href="https://blog.kokanovic.org/meshtastic-node-na-solar-u-srbiji/"target="_blank" rel="noopener"&gt;https://blog.kokanovic.org/meshtastic-node-na-solar-u-srbiji/&lt;svg class="hx:inline hx:rtl:rotate-270 hx:align-baseline" height="1em" fill="none" stroke="currentColor" stroke-width="2" viewBox="0 0 24 24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg"&gt;
&lt;path d="m9.1716 7.7574h7.0711m0 0v7.0711m0-7.0711-8.4853 8.4853" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round"/&gt;
&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>